《**Lucky
Number**》是臺灣歌手[蔡依林的第四張](../Page/蔡依林.md "wikilink")[錄音室專輯](../Page/錄音室專輯.md "wikilink")，由[環球音樂於](../Page/環球音樂_\(台灣\).md "wikilink")2001年7月7日發行。該專輯是蔡依林迄今唯一未發行過改版的錄音室專輯，亦被認為是蔡依林最容易被忽略的一張專輯，而原因被普遍認為是其後來與經紀公司大聲音樂發生合約糾紛而導致專輯宣傳力度不足\[1\]；專輯中的歌曲《如果不想要》於[Hit
FM年度百首單曲排行榜位居第](../Page/Hit_FM聯播網.md "wikilink")94名\[2\]；該專輯於臺灣擁有超過15萬張的銷量\[3\]，使蔡依林登上臺灣年度唱片銷量排行榜第19名\[4\]。

## 簡介

臺灣歌手[蔡依林的個人第四張](../Page/蔡依林.md "wikilink")[錄音室專輯](../Page/錄音室專輯.md "wikilink")《Lucky
Number》於2001年7月發行。蔡依林憑藉參加1998年[MTV電視台舉辦的歌唱比賽節目](../Page/音樂電視網.md "wikilink")《新聲卡位戰》，從5千名參賽者中脫穎而出獲得冠軍而開始演藝事業，蔡依林除了擁有甜美的外型與精彩的表演深受歌迷喜愛之外，亦不斷於專輯與演唱會自我要求進步\[5\]。該專輯表現蔡依林想更上一層樓的企圖心，除了歌聲細緻甜美的好聽部分之外，更使用演唱英文歌曲的唱法詮釋該專輯中歌曲難度較高的高音部分，表現蔡依林聲音強有力的內在潛質\[6\]。該專輯中的歌曲融合[情歌](../Page/情歌.md "wikilink")、[嘻哈](../Page/嘻哈音樂.md "wikilink")、[迪斯可與](../Page/迪斯科.md "wikilink")[節奏藍調等音樂元素](../Page/节奏布鲁斯.md "wikilink")，該專輯的音樂製作人除了曾與蔡依林合作過的陳偉、[李偉菘](../Page/李偉菘.md "wikilink")、[李偲菘](../Page/李偲菘.md "wikilink")、吳大衛與Jae
Chong等音樂人之外，更首度與[黃韻玲與馬毓芬兩位女性音樂人合作](../Page/黃韻玲.md "wikilink")，而該專輯中的歌曲創作陣容則包括毛毛、[姚謙](../Page/姚谦.md "wikilink")、[許常德](../Page/許常德.md "wikilink")、謝孟娟、-{于}-光中、[陳志遠](../Page/陳志遠.md "wikilink")、[周杰倫](../Page/周杰倫.md "wikilink")、李偉菘與Jae
Chong等音樂人，多元化的幕後陣容使整張專輯充滿創意、流行與感動\[7\]。專輯的預購獨享CD中的歌曲《[情不自禁](../Page/情不自禁_\(歌曲\).md "wikilink")》是美國[迪士尼經典動畫長片](../Page/迪士尼经典动画长片.md "wikilink")《[亞特蘭提斯：失落的帝國](../Page/亚特兰蒂斯：失落的帝国.md "wikilink")》的中文主題曲，該歌曲由美國音樂人Diane
Warren與James Newton
Howard共同創作，而蔡依林亦成為繼歌手[李玟與](../Page/李玟.md "wikilink")[張學友之後另一位演唱美國迪士尼經典動畫長片中文主題曲的歌手](../Page/张学友.md "wikilink")，蔡依林藉由感人的電影內容與磅礴的歌詞意境，唱出對人生、愛情與生活該有的勇敢與堅持\[8\]。該電影亦是迪士尼改革突破的一大步，迪士尼公司首度將故事內容刻畫成冒險患難的戰爭愛情動畫電影，而片中的公主人物角色擁有堅定與不怕艱難的大無畏精神，亦是迪士尼選擇蔡依林演唱中文主題曲的原因\[9\]。蔡依林雖於歌壇擁有優異的成績，卻需要同時面對學業與事業的雙重壓力，如若沒有堅定的意志力與不怕苦的精神是無法支撐下去的，而該特質與電影中的公主人物角色設定不謀而合\[10\]。專輯中的歌曲《Bridge
over Troubled Water》是蔡依林首度改變唱腔演唱充滿熱情高音爆發力的英文歌曲，該歌曲改編翻唱自美國團體[Simon &
Garfunkel的歌曲](../Page/賽門與葛芬柯.md "wikilink")，該歌曲表現與愛情一樣重要的友情，蔡依林藉由該歌曲奉送給一路以來陪伴自己走過歡笑與困境的歌迷\[11\]。專輯的第二主打歌曲《如果不想要》是一首高亢感人的抒情歌曲，該歌曲表現蔡依林對待生活與愛情的認真、執著、相信與灑脫的態度\[12\]。專輯中的歌曲《你怎麼連話都說不清楚》由歌手周杰倫創作，該歌曲表現女生在兩個男生之間的內心矛盾與掙扎\[13\]。

## 曲目

## 音樂錄影帶

| 歌曲名稱                                                                      | 導演   | 附註                                    |
| ------------------------------------------------------------------------- | ---- | ------------------------------------- |
| [情不自禁](https://www.youtube.com/watch?v=xnAUH3jGz8I)                       | 賴偉康  |                                       |
| [如果不想要](https://www.youtube.com/watch?v=9DlKzAE0gps)                      | 金卓   | MV出演：[郭晉東](../Page/郭晉東.md "wikilink") |
| [Lucky Number](https://www.youtube.com/watch?v=YSoQpGSujS4)               | 徐仁峰  |                                       |
| [你怎麼連話都說不清楚](https://www.youtube.com/watch?v=9xLsWeIVCiI)                 | P×3  |                                       |
| [Bridge over Troubled Water](https://www.youtube.com/watch?v=4yCdFBEYKh4) | 賴偉康  |                                       |
| [Take It Easy](https://www.youtube.com/watch?v=BBGE7NDMfB8)               |      |                                       |
| [由我](http://www.dailymotion.com/video/xdtrab_由我_music)                    |      |                                       |
| [Surprise](https://www.youtube.com/watch?v=AsGhKdSdtRk)                   |      |                                       |
| [看緊我](https://www.youtube.com/watch?v=JOpAidcrf9Y)                        | P×3  |                                       |
| [只有一個你](https://www.youtube.com/watch?v=DKzNc4R2ZiU)                      |      |                                       |
| [捕手](https://www.youtube.com/watch?v=guH13g0qBdM)                         | 霹乘以叁 |                                       |

## 版本

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>發行日期</p></th>
<th><p>版本名稱</p></th>
<th><p>格式</p></th>
<th><p>內容</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>2001年7月7日</p></td>
<td><p>超實力平裝版</p></td>
<td><p>1CD</p></td>
<td><ul>
<li>10首歌曲</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>超魅力精裝版</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 參考資料

[Category:蔡依林專輯](../Category/蔡依林專輯.md "wikilink")
[Category:台灣環球唱片音樂專輯](../Category/台灣環球唱片音樂專輯.md "wikilink")
[Category:2001年音樂專輯](../Category/2001年音樂專輯.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.